**川沙县**（1911年－1992年）是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[上海市的一个已撤销的](../Page/上海市.md "wikilink")[县](../Page/县.md "wikilink")，境域呈三角形由[吴淞口向东南展开](../Page/吴淞口.md "wikilink")，南面与[南汇县](../Page/南汇县.md "wikilink")、[上海县接壤](../Page/上海县.md "wikilink")，西面与[南市区](../Page/南市区_\(上海市\).md "wikilink")、[黄浦区](../Page/黄浦区.md "wikilink")、[杨浦区毗邻](../Page/杨浦区.md "wikilink")，西北与[宝山区隔](../Page/宝山区_\(上海市\).md "wikilink")[黄浦江相望](../Page/黄浦江.md "wikilink")。1992年中国政府作出“[浦东开发开放](../Page/浦东开发开放.md "wikilink")”的决策，川沙县被撤销，[浦东新区成立](../Page/浦东新区.md "wikilink")。

## 地理 环境

地处上海市[黄浦江东岸](../Page/黄浦江.md "wikilink")，西邻上海市区。北部扼[黄浦江汇入](../Page/黄浦江.md "wikilink")[长江的](../Page/长江.md "wikilink")[吴淞口](../Page/吴淞口.md "wikilink")，东临长江口，有65公里长的海岸线。其中[外高桥临江面海](../Page/外高桥.md "wikilink")、是天然的深水良港。

## 历史沿革

清嘉庆十年（1805年）\[1\]\[2\]，[两江总督](../Page/兩江總督.md "wikilink")[陈大文奏准割](../Page/陳大文.md "wikilink")[上海县高昌乡十五个图](../Page/上海县.md "wikilink")，[南汇县长人下乡十个图以及下沙盐场八](../Page/南汇县.md "wikilink")、九两团，设置[川沙抚民厅](../Page/川沙抚民厅.md "wikilink")\[3\]，隶属[松江府](../Page/松江府.md "wikilink")\[4\]。嘉庆十五年（1810年），川沙抚民厅正式成立，由松江[知府](../Page/知府.md "wikilink")[唐仲冕兼署抚民同知](../Page/唐仲冕.md "wikilink")\[5\]，厅署设于川沙城东南角\[6\]，是为川沙设治之始\[7\]。宣统三年九月十七日（1911年11月7日）\[8\]，改川沙抚民厅为**川沙县**\[9\]\[10\]，置川沙县公署，仍隶松江府\[11\]。

民国元年（1912年）1月19日，经江苏省临时省议会议决，江苏都督府通令颁布《江苏暂行地方官制》\[12\]，废松江府\[13\]，川沙县直隶江苏省\[14\]。民国3年（1914年）3月，改属[上海道](../Page/上海道.md "wikilink")。同年5月23日，上海道改为[沪海道](../Page/沪海道.md "wikilink")，川沙县仍属之。民国16年（1927年）1月，川沙县公署改为川沙县政府\[15\]\[16\]。同年3月27日至4月19日，中共党员[王剑三曾短暂成立过国共合作的川沙县临时政府行政委员会](../Page/王剑三.md "wikilink")\[17\]\[18\]\[19\]，以[姚鸣心为行政委员会主席](../Page/姚鸣心.md "wikilink")\[20\]。同年4月18日\[21\]，[南京国民政府废沪海道](../Page/國民政府#南京（1927年4月18日—1937年11月17日）.md "wikilink")\[22\]\[23\]，川沙县复直隶江苏省\[24\]。

民国27年（1938年）4月9日，川沙沦陷\[25\]。同年4月底\[26\]，成立川沙地方政务公署\[27\]\[28\]，由[鹿铁英出任政务长](../Page/鹿铁英.md "wikilink")\[29\]。同年10月，[张惠芳](../Page/张惠芳.md "wikilink")（张阿六）组建国民党地下川沙县政府\[30\]\[31\]。

  - 1958年，改属上海市管辖。
  - 1984年，[塘桥](../Page/塘桥.md "wikilink")、[陆家嘴](../Page/陆家嘴.md "wikilink")、[洋泾一带划归](../Page/洋泾.md "wikilink")[黄浦区](../Page/黄浦区.md "wikilink")，[周家渡至](../Page/周家渡.md "wikilink")[杨思等沿江地区划归](../Page/杨思.md "wikilink")[南市区](../Page/南市区_\(上海市\).md "wikilink")。
  - 1990年4月18日，[中共中央和](../Page/中共中央.md "wikilink")[国务院决策](../Page/中華人民共和國國務院.md "wikilink")[浦东开发开放](../Page/浦东开发开放.md "wikilink")。
  - 1993年，[浦东新区管理委员会成立](../Page/浦东新区管理委员会.md "wikilink")，川沙县的建制被撤销，行政区域划入[浦东新区](../Page/浦东新区.md "wikilink")。

## 行政区划

川沙县撤销时共辖2个县属镇，1个乡级镇和26个乡：城厢镇、高桥镇、北蔡镇、施湾乡、六团乡、江镇乡、蔡路乡、合庆乡、城镇乡、黄楼乡、孙桥乡、唐镇乡、王港乡、龚路乡、顾路乡、杨园乡、张桥乡、金桥乡、东沟乡、高桥乡、高东乡、高南乡、凌桥乡、张江乡、花木乡、洋泾乡、严桥乡、六里乡、杨思乡。

## 经济

## 教育

### 中学

  - [上海市川沙中学](../Page/上海市川沙中学.md "wikilink")
  - [上海市上南中学](../Page/上海市上南中学.md "wikilink")
  - [上海市东昌中学](../Page/上海市东昌中学.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

## 参见

  - [上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[浦东新区](../Page/浦东新区.md "wikilink")
      - [川沙新镇](../Page/川沙新镇.md "wikilink")

{{-}}

[川沙](../Category/川沙.md "wikilink") [Category:中华民国江苏省县份
(上海)](../Category/中华民国江苏省县份_\(上海\).md "wikilink")
[Category:已撤销的中华人民共和国上海市县份](../Category/已撤销的中华人民共和国上海市县份.md "wikilink")
[Category:浦东行政区划史](../Category/浦东行政区划史.md "wikilink")
[Category:1911年建立的行政区划](../Category/1911年建立的行政区划.md "wikilink")
[Category:1992年废除的行政区划](../Category/1992年废除的行政区划.md "wikilink")

1.  [《川沙县志》\>\>大事记](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2250/chuansha/node47509/index.html)


2.  [《川沙县志》\>\>第一卷 建置\>\>第一章 建置沿革\>\>第二节
    川沙厅、川沙县](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2250/chuansha/node47510/node47512/node47514/userobject1ai33953.html)

3.
4.
5.
6.  [《川沙县志》\>\>第一卷 建置\>\>第三章 县城\>\>第一节
    设治](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2250/chuansha/node47510/node47518/node47520/userobject1ai33960.html)

7.
8.
9.
10.
11.
12.
13. [《江苏省志·大事记（中）》·1912年(民国元年)](http://www.jssdfz.com/book/dsjz/HTM/1912.HTM)

14.
15.
16. [《川沙县志》\>\>第十八卷 政权、政协\>\>第二章 政府机构\>\>第二节
    民国县政府](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2250/chuansha/node61501/node61504/node61510/userobject1ai50494.html)

17.
18.
19. [《川沙县志》\>\>第十七卷 政党\>\>第一章 中国共产党川沙县地方组织\>\>第一节
    党的地下组织与活动](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2250/chuansha/node48168/node48170/node61494/userobject1ai34717.html)

20.
21. [《江苏省志·大事记（中）》·1927年(民国16年)](http://www.jssdfz.com/book/dsjz/HTM/1927.HTM)


22.
23. [《上海旧政权建置志》\>\>第二章 行政机构\>\>第四节
    中华民国](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node2245/node4530/node22742/node60833/userobject1ai53050.html)


24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.